## CSS
CSS (Cascading Style Sheets) - это язык стилей, который используется для описания внешнего вида веб-страниц. С помощью CSS можно задавать цвета, шрифты, размеры, расположение элементов на странице и многое другое.

CSS представляет собой набор правил, которые применяются к HTML-элементам. Каждое правило состоит из селектора и блока свойств. Селектор определяет, к какому элементу будет применено правило, а блок свойств содержит список свойств и их значений.

CSS позволяет использовать различные единицы измерения, такие как пиксели, проценты, em и другие. Также с помощью CSS можно задавать анимации, трансформации и переходы для элементов на странице.

Одним из главных преимуществ CSS является возможность создания отдельного файла стилей, который можно подключать к любой странице. Это упрощает поддержку и изменение внешнего вида сайта, так как все стили хранятся в одном месте и могут быть быстро изменены.

Основы CSS
CSS использует селекторы, свойства и значения для определения стилей элементов HTML. Селекторы выбирают элементы, к которым применяются стили, а свойства и значения определяют, как эти элементы будут отображаться.

Пример:

```css
p {
  color: red;
  font-size: 16px;
}
```

В этом примере мы выбираем все элементы и устанавливаем их цвет текста на красный и размер шрифта на 16 пикселей.

## Селекторы в CSS
Селекторы в CSS используются для того, чтобы определить, к каким элементам на веб-странице будут применяться определенные стили. Селекторы могут быть простыми или сложными, их можно комбинировать и использовать в разных сочетаниях.

Простые селекторы:
- Тег: определяет стили для всех элементов с определенным тегом, например, для всех заголовков h1.
- Класс: определяет стили для всех элементов с определенным классом, например, для всех элементов с классом "menu".
- Идентификатор: определяет стили для элемента с определенным идентификатором, например, для элемента с идентификатором "header".
- Псевдоклассы: определяют стили для элементов в определенном состоянии, например, для ссылок, наведенных курсором мыши.

Составные селекторы:
- Комбинаторы: позволяют комбинировать несколько селекторов, например, определить стили для элементов, находящихся внутри других элементов или для элементов, следующих за другими элементами.
- Группировка селекторов: позволяет применять одни и те же стили к нескольким элементам, разделенным запятыми.

При работе с селекторами важно учитывать, что они применяются к элементам в порядке их появления в HTML-коде. Если необходимо переопределить стили для конкретного элемента, можно использовать более специфичный селектор или добавить !important к свойству в CSS-правиле. Однако, использование !important следует ограничивать, так как это может привести к сложностям в поддержке и изменении кода в дальнейшем.


1. Тип селектора - выбирает элементы по их типу:

```CSS
p {
  color: red;
}
```

2. Классовый селектор - выбирает элементы по их классу:
```CSS
.my-class {
  background-color: blue;
}
```

3. Идентификаторный селектор - выбирает элемент по его идентификатору:
```CSS
#my-id {
  font-size: 20px;
}
```

4. Селектор потомков - выбирает элементы, которые являются потомками других элементов:
```CSS
ul li {
  list-style: none;
}
```

5. Селекторы атрибутов - выбирают элементы по их атрибутам:
```CSS
a[href="https://www.example.com"] {
  color: blue;
}
```

Свойства и значения
Свойства определяют, какой аспект элемента будет стилизован, а значения определяют, какой будет этот аспект. Например, свойство `color` определяет цвет текста, а значение `red` устанавливает его красным.

Пример:
```CSS
h1 {
  color: blue;
  font-size: 24px;
  font-weight: bold;
  text-align: center;
}
```

В этом примере мы устанавливаем цвет текста заголовка на синий, размер шрифта на 24 пикселя, жирность шрифта на жирный и выравнивание текста по центру.

CSS использует каскадность и наследование для определения стилей элементов. Каскадность означает, что если несколько стилей применяются к одному элементу, то они будут объединены в один стиль. Наследование означает, что некоторые свойства, установленные для родительского элемента, могут быть унаследованы его дочерними элементами.

Пример:
```CSS
div {
  color: red;
}

p {
  font-size: 16px;
}
```

В этом примере все элементы будут иметь красный цвет текста, а все элементы будут иметь размер шрифта 16 пикселей. Если элемент находится внутри элемента, то он унаследует красный цвет текста.


## Практические приеры использования CSS
Пример 1: Использование классов и идентификаторов

HTML-код:

```html
<div id="header">
  <h1 class="title">Заголовок страницы</h1>
  <nav class="menu">
    <ul>
      <li><a href="#">Главная</a></li>
      <li><a href="#">О нас</a></li>
      <li><a href="#">Контакты</a></li>
    </ul>
  </nav>
</div>
```
CSS-код:

```css
#header {
  background-color: #333;
  color: #fff;
  padding: 10px;
}

.title {
  font-size: 36px;
  margin-bottom: 20px;
}

.menu ul {
  list-style: none;
  margin: 0;
  padding: 0;
}

.menu li {
  display: inline-block;
  margin-right: 20px;
}

.menu li a {
  color: #fff;
  text-decoration: none;
}

.menu li a:hover {
  text-decoration: underline;
}
```
В данном примере мы использовали идентификатор `#header` для определения стилей для всей области шапки страницы. Для заголовка страницы мы использовали класс `.title`, который позволяет определить стили только для этого элемента. Для меню мы также использовали класс `.menu`, а затем определили стили для вложенных элементов, таких как `ul`, `li` и `a`.

Пример 2: Использование псевдоклассов

HTML-код:

```html
<a href="#">Ссылка</a>
```
CSS-код:

```css
a {
  color: #333;
  text-decoration: none;
}

a:hover {
  text-decoration: underline;
}

a:active {
  color: #f00;
}
```
В данном примере мы определили стили для обычной ссылки, а затем использовали псевдокласс `:hover`, который позволяет определить стили для ссылки при наведении на нее курсора мыши. Также мы использовали псевдокласс `:active`, который позволяет определить стили для ссылки во время ее активации, например, при нажатии на нее.

## Практические задания CSS

1. Создайте файл index.html и подключите к нему файл стилей styles.css.

2. Установите фоновый цвет страницы на #f2f2f2.

3. Установите цвет текста всех заголовков h1-h6 на #333.

4. Установите отступы для тега body: сверху и снизу - 20px, слева и справа - 40px.

5. Установите шрифт для всего текста страницы на Arial, sans-serif.

6. Установите размер шрифта для заголовка h1 - 36px, для заголовка h2 - 30px, для заголовка h3 - 24px, для заголовка h4 - 20px, для заголовка h5 - 18px, для заголовка h6 - 16px.

7. Добавьте рамку для всех изображений на странице толщиной 1px, цвет рамки - #ccc.

8. Установите отступы для всех изображений на странице: сверху и снизу - 10px, слева и справа - авто.

9. Установите выравнивание текста по центру для всех элементов с классом .center.

10. Установите цвет фона для элементов с классом .highlight на желтый (#ffff99).

11. Установите цвет фона и цвет текста для элементов с классом .button на #007bff и #fff соответственно.

12. Добавьте эффект при наведении на элементы с классом .button: изменение цвета фона на #0062cc и цвета текста на #fff.

13. Установите ширину и высоту для изображений с классом .thumbnail на 200px.

14. Установите свойство box-shadow для элементов с классом .thumbnail: 0 0 10px #ccc.

15. Установите свойство border-radius для элементов с классом .thumbnail: 5px.